---
sidebar_position: 6
---

import Formula from '@components/Formula'

import Highlight from '@components/Highlight'
### Метод Гауса

Розглянемо метод, найбільш універсальний для знаходження розв’язання для будь-якої системи лінійних рівнянь. Він працює у випадку, коли система має нескінченно багато розв’язків або несумісна, ідеться про метод **послідовного виключення невідомих** або **метод Гауса**.

Суть цього методу полягає в тому, щоб за допомогою елементарних перетворень послідовно виключати невідомі в рівняннях даної системи до тих пір, поки вона не прийде до ступінчастого (або, як ще говорять, трикутного) вигляду. Зручніше за все здійснювати ці перетворення над _розширеною матрицею_ системи, елементами якої є коефіцієнти при невідомих та вільні члени:

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.5}
\begin{array}{cccc|c} 
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} & b_1 \\ 
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} & b_2\\
\dots & \dots & \dots & \dots & \dots\\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn} & b_m
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Матриця ступінчастого вигляду має під (або над) головною діагоналлю одні нулі.

Елементарні перетворення:

- перестановка рядків матриці місцями;
- видалення всіх однакових (або пропорційних) рядків, окрім одного;
- множення або ділення рядка на будь-яке число, відмінне від $0$;
- видалення нульових рядків;
- додавання до рядка рядка, помноженого на число, відмінне від нуля.

Метод Гауса застосовується до будь-якої системи лінійних рівнянь. При цьому система буде несумісною, якщо в процесі перетворення ми отримаємо рівняння, у якому коефіцієнти при всіх невідомих дорівнюють нулю, а вільний член відмінний від нуля; якщо ж ми такого рівняння не зустрінемо, то система буде сумісна.

<Highlight color="#F4F6F6">

**Приклад 2**

Розв’язати систему методом Гауса:
$
\begin{cases} 
x_{1} + 2x_{2} + 5x_3 = -9 \\
x_{1} - x_{2} + 3x_3 = 2 \\
3x_1 -6 x_2 - x_3 = 25 \end{cases} 
$

**Розв’язання**

Записуємо розширену матрицю заданої системи:
$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
1 & -1 & 3 & 2\\
3 & -6 & -1 & 25
\end{array}
\end{pmatrix}
$
і виконуємо такі елементарні перетворення:

- множимо перший рядок матриці на $(-1)$ і додаємо до другого рядка;
- множимо перший рядок на $(-3)$ і додаємо до другого рядка.

Отримаємо:

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
1 & -1 & 3 & 2\\
3 & -6 & -1 & 25
\end{array}
\end{pmatrix} 
\to 
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & -12 & -16 & 52
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

В результаті ми виключили невідоме $x_1$ у першому та другому рівняннях системи.

Залишилось виключити змінну $x_2$ з останнього рівняння, і розширена матриця системи набуде трикутного вигляду.

Поділимо всі елементи третього рядка на $(-4)$, отримаємо:

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & -12 & -16 & 52
\end{array}
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & 3 & 4 & -13
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Додаємо третій і четвертий рядки:

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & 3 & 4 & -13
\end{array}
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{ccc|c} 
1 & 2 & 5 & -9 \\ 
0 & -3 & -2 & 11\\
0 & 0 & 2 & -2
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Прийшли до системи рівнянь:
$
\begin{cases} 
x_{1} + 2x_{2} + 5x_3 = -9 \\
-3x_{2} - 2x_3 = 11 \\
2x_3 = -2 \end{cases} \Rightarrow x_1=2, x_2=-3, x_3=-1
$.

Відповідь: $(2;-3;-1)$.

</Highlight>

<Highlight color="#F4F6F6">

**Приклад 3**

Розв’язати систему методом Гауса:

<Formula description="">

$
\begin{cases} 
x_{1} - 5x_{2} - 8x_3 + x_4 = 3 \\
3x_{1} + x_{2} - 3x_3 - 5x_4 = 1 \\
x_{1} - 7x_{3} + 2x_4 = -5 \\
11x_{2} + 20x_3 - 9x_4 = 2 
\end{cases} 
$

</Formula>

**Розв’язання**

Перетворюємо розширену матрицю системи

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
3 & 1 & -3 & -5 & 1\\
1 & 0 & -7 & 2 & -5 \\
0 & 11 & 20 & -9 & 2
\end{array}
\end{pmatrix} 
\to 
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & 16 & 21 & -8 & -8\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & 11 & 20 & -9 & 2
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>



Для отримання другої матриці виконали такі перетворення:

- помножили перший рядок на $(-3)$ і додали до другого рядка;
- помножили перший рядок на $(-1)$ і додали до третього рядка.

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & 16 & 21 & -8 & -8\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & 11 & 20 & -9 & 2
\end{array}
\end{pmatrix} 
\to 
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & -89 & 0 & -29 & -160\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & -89 & 0 & -29 & 162
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Для отримання третьої матриці виконали такі перетворення:

- помножили третій рядок на $(-21)$ і додали до другого рядка;
- помножили третій рядок на $(-20)$ і додали до четвертого рядка.

<Formula description="">

$
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & -89 & 0 & -29 & -160\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & -89 & 0 & -29 & 162
\end{array}
\end{pmatrix} 
\to 
\begin{pmatrix}
\def\arraystretch{1.1}
\begin{array}{cccc|c} 
1 & -5 & -8 & 1 & 3 \\ 
0 & -89 & 0 & -29 & -160\\
0 & 5 & 1 & 1 & -8 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 2
\end{array}
\end{pmatrix}
$

</Formula>

Помножили другий рядок на $(-1)$, додали до четвертого рядка та отримали кінцевий результат.

Аналізуючи отриману систему, бачимо, що в четвертому рівнянні коефіцієнти при всіх невідомих дорівнюють нулю, а вільний член дорівнює $2$ (відмінний від нуля), значить, вихідна система не має розв’язків.

Відповідь: задана система несумісна.

</Highlight>

### Метод Крамера

Метод Крамера застосовується для розв’язання систем лінійних алгебраїчних рівнянь (СЛАУ), в яких кількість невідомих змінних дорівнює кількості рівнянь і визначник основної матриці відмінний від нуля.

#### Алгоритм розв’язання СЛАУ методом Крамера.

Нехай задана СЛАУ, в якій кількість невідомих змінних дорівнює кількості рівнянь:

<Formula description="">

$
\begin{cases} 
a_{11}x_{1} + a_{12}x_{2} + \ldots + a_{1n}x_n = b_1 \\ 
a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \ldots + a_{2n}x_n = b_2 \\
\dots \\
a_{n1}x_1 + a_{n2}x_2 + \ldots + a_{nn}x_n = b_n
\end{cases} 
$

</Formula>

1. Обчислюємо визначник основної матриці системи та перевіряємо його відмінність від нуля. Основна матриця системи складається з коефіцієнтів при невідомих.

<Formula description="">

$\triangle = \begin{vmatrix} 
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\ 
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} 
\end{vmatrix} \ne 0$

</Formula>

2. Обчислюємо визначники:

<Formula description="">

$
\triangle_{1} = \begin{vmatrix} 
b_{1} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\ 
b_{2} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
b_{n} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} 
\end{vmatrix}, 
\triangle_{2} = \begin{vmatrix} 
a_{11} & b_{1} & \ldots & a_{1n} \\ 
a_{21} & b_{2} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
a_{n1} & b_{n} & \ldots & a_{nn} 
\end{vmatrix},
\ldots,
\triangle_{n} = \begin{vmatrix} 
a_{11} & a_{12} & \ldots & b_{1} \\ 
a_{21} & a_{22} & \ldots & b_{2} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & b_{n} 
\end{vmatrix},  
$

</Formula>

які отримуємо з визначника основної матриці шляхом заміни $k$-го рядка на рядок вільних членів 
$(k=1,2,\dots,n)$

3. Знаходимо значення невідомих змінних $x_1,x_2,\dots,x_n$ за формулами Крамера:

<Formula description="">

$x_1=\cfrac{\triangle_{1}}{\triangle}, x_2=\cfrac{\triangle_{2}}{\triangle},\ldots, x_n=\cfrac{\triangle_{n}}{\triangle}$

</Formula>

_Примітка_: якщо $\triangle=0$ і хоча б один із визначників $\triangle_{1},\triangle_{2},\ldots,\triangle_{n}$
відмінний від нуля, то система лінійних рівнянь розв’язків не має. Якщо ж $\triangle=0$ і всі $\triangle_{i}=0,(i=1,2,\ldots,n)$, то система лінійних рівнянь має безліч розв’язків.

<Highlight color="#F4F6F6">

**Приклад 4**
Розв’язати систему методом Крамера.

<Formula description="">

$
\begin{cases} 
2x_{1} + 2x_{2} - x_{3} + x_{4} = 4 \\
4x_{1} + 3x_{2} - x_{3} + 2x_{4}= 6 \\
8x_{1} + 5x_{2} - 3x_{3} + 4x_{4}= 12 \\
3x_{1} + 3x_{2} - 2x_{3} +2x_{4} = 6 
\end{cases} 
$

</Formula>



**Розв’язання**

1. Обчислюємо визначник основної матриці системи:

<Formula description="">

$
\triangle = 
\begin{vmatrix} 
2 & 2 & -1 & 1 \\ 
4 & 3 & -1 & 2 \\ 
8 & 5 & -3 & 4 \\ 
3 & 3 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Скористаємося методом зниження порядку. Будемо перетворювати визначник так, щоб в одному з рядків (або в одному зі стовпців) залишився тільки один елемент, відмінний від нуля. Помножимо другий рядок на $(-2)$ і додамо до третього рядка:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 2 & -1 & 1 \\ 
4 & 3 & -1 & 2 \\ 
0 & -1 & -1 & 0 \\ 
3 & 3 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Тепер помножимо третій стовпець на $(-1)$ і додамо до другого:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 3 & -1 & 1 \\ 
4 & 4 & -1 & 2 \\ 
0 & 0 & -1 & 0 \\ 
3 & 5 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

В отриманому визначнику у третьому рядку всі елементи, крім одного, дорівнюють нулю. Виконаємо розкладання визначника за третім рядком:

<Formula description="">

$
=  -(-1)^{(3+3)} \cdot \begin{vmatrix} 
2 & 3 & 1 \\ 
4 & 4 & 2 \\
3 & 5 & 2
\end{vmatrix} = 2
$

</Formula>

Визначник не дорівнює $0$, значить, можна застосовувати формули Крамера

2. Обчислюємо визначники $\triangle_{1},\triangle_{2},\triangle_{3},\triangle_{4}$

<Formula description="">

$
\triangle_{1} = 
\begin{vmatrix} 
4 & 2 & -1 & 1 \\ 
6 & 3 & -1 & 2 \\ 
12 & 5 & -3 & 4 \\ 
6 & 3 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Множимо другий рядок на $(-2)$ і додаємо до третього рядка, потім помножимо його на $(-1)$ і додамо до четвертого рядка:


<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
4 & 2 & -1 & 1 \\ 
6 & 3 & -1 & 2 \\ 
0 & -1 & -1 & 0 \\ 
0 & 0 & -1 & 0 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Виконуємо розкладання визначника за четвертим рядком:

<Formula description="">

$
= -(-1)^7 \cdot \begin{vmatrix} 
4 & 2 & 1 \\ 
6 & 3 & 2 \\ 
0 & -1 & 0  
\end{vmatrix} = 2
$

</Formula>

<Formula description="">

$
\triangle_{2} = 
\begin{vmatrix} 
2 & 4 & -1 & 1 \\ 
4 & 6 & -1 & 2 \\ 
8 & 12 & -3 & 4 \\ 
3 & 6 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Множимо другий рядок на (-2) і додаємо до третього рядка:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 4 & -1 & 1 \\ 
4 & 6 & -1 & 2 \\ 
0 & 0 & -1 & 0 \\ 
3 & 6 & -2 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Виконуємо розкладання визначника за третім рядком:

<Formula description="">

$
= -(-1)^6 \cdot \begin{vmatrix} 
2 & 4 & 1 \\ 
4 & 6 & 2 \\ 
3 & 6 & 2  
\end{vmatrix} = 2
$

</Formula>

<Formula description="">

$
\triangle_{3} = 
\begin{vmatrix} 
2 & 2 & 4 & 1 \\ 
4 & 3 & 6 & 2 \\ 
8 & 5 & 12 & 4 \\ 
3 & 3 & 6 & 2 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Множимо другий рядок на (-2) і додаємо до третього рядка:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 2 & 4 & 1 \\ 
4 & 3 & 6 & 2 \\ 
0 & -1 & 0 & 0 \\ 
-1 & 0 & 0 & 0 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Виконуємо розкладання визначника за третім рядком:

<Formula description="">

$
= -(-1)^5 \cdot \begin{vmatrix} 
2 & 4 & 1 \\ 
4 & 6 & 2 \\ 
-1 & 0 & 0  
\end{vmatrix} = -2
$

</Formula>

<Formula description="">

$
\triangle_{4} = 
\begin{vmatrix} 
2 & 2 & -1 & 4 \\ 
4 & 3 & -1 & 6 \\ 
8 & 5 & -3 & 12 \\ 
3 & 3 & -2 & 6 
\end{vmatrix} = 
$

</Formula>

Множимо другий рядок на (-2) і додаємо до третього рядка:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 2 & -1 & 4 \\ 
4 & 3 & -1 & 6 \\ 
0 & -1 & -1 & 0 \\ 
3 & 3 & -2 & 6 
\end{vmatrix} =
$

</Formula>

Множимо третій стовпець на (-1) і додаємо до другого:

<Formula description="">

$
= \begin{vmatrix} 
2 & 3 & -1 & 4 \\ 
4 & 4 & -1 & 6 \\ 
0 & 0 & -1 & 0 \\ 
3 & 5 & -2 & 6 
\end{vmatrix} =
-(-1)^6 \cdot \begin{vmatrix} 
2 & 3 & 4 \\ 
4 & 4 & 6 \\ 
3 & 5 & 6  
\end{vmatrix} = -2
$

</Formula>

3. Знаходимо значення невідомих змінних:

<Formula description="">

$x_{1} = \cfrac{\triangle_{1}}{\triangle}=\cfrac{2}{2}=1;x_{2} = \cfrac{\triangle_{2}}{\triangle}=\cfrac{2}{2}=1;x_{3} = \cfrac{\triangle_{3}}{\triangle}=\cfrac{-2}{2}=-1;x_{4} = \cfrac{\triangle_{4}}{\triangle}=\cfrac{-2}{2}=-1;$

</Formula>

Відповідь: $(1;1;-1;-1)$.

</Highlight>

